No. 868

諸佛境界攝真實經

罽賓國三藏沙門般若奉　詔譯

序品第一

如是我聞：

一時佛薄伽梵妙善成就金剛威德三摩耶智、種種希有最勝功德；已能獲得一切如來灌頂寶冠，超過三界；已能證入一切如來妙觀察智大瑜伽法，無礙自在；已能成就一切如來微妙智印，於所作事善巧成就，諸有情類種種願求，隨其所樂皆令滿足。大慈毘盧遮那如來體性常住，無始、無終，三業堅固，猶若金剛，十方諸佛咸共尊重，一切菩薩恭敬讚歎。

時薄伽梵住妙高山頂三十三天帝釋宮中摩訶摩尼最勝樓閣——三世諸佛常說法處，□□柔軟如兜羅綿，白玉所成，色瑩珂雪。有妙樓閣七寶莊嚴，寶鐸、寶鈴處處懸列，微風吹動出微妙音，繒蓋、幢幡，華鬘、瓔珞、半滿月等而為嚴飾，光明照曜遍於虛空，無數天仙咸共稱讚——與大菩薩摩訶薩眾、十六俱胝那庾多百千菩薩眷屬俱。其名曰：金剛藏菩薩、金剛弓菩薩、金剛善哉菩薩、金剛胎菩薩、金剛威德菩薩、金剛幢菩薩、金剛笑菩薩、金剛眼菩薩、金剛受持菩薩、金剛輪菩薩、金剛語言菩薩、金剛羯磨菩薩、金剛精進菩薩、金剛摧伏菩薩、金剛拳菩薩，如是等十六菩薩摩訶薩，一一各有一億那庾多百千菩薩以為眷屬。

復有四金剛天女，其名曰：金剛燒香天女、金剛散花天女、金剛然燈天女、金剛塗香天女。如是等金剛天女，一一各有一千金剛天女為眷屬俱。

復有四金剛天，其名曰：金剛鉤天、金剛索天、金剛鎖天、金剛鈴天。如是等金剛天，一一各有一千金剛天為眷屬俱。

復有忉利天主釋提桓因、大梵天王、摩醯首羅等諸大天王，及三十三天無數天子，無量俱胝那庾多諸天婇女，種種歌舞一心供養。

復有恒河沙數無量無邊一切化佛，現閻浮提遍滿虛空，一一如來示現無邊廣大佛剎，彼佛剎中一一如來無量無數海眾菩薩賢聖圍繞，說此大法。

爾時，毘盧遮那如來盡虛空界常住不變，觀察海會如大象王，入於遍滿一切虛空覺悟本性智慧希有金剛三昧。入三昧已，從胸臆中放青色光，照于東方無量世界如紺琉璃。從其面門乃至足指，一一毛孔發青色光，此等光明合成一色，靡不周遍——下至阿鼻地獄，上至阿迦膩吒天。彼諸世界無量化佛，一一化佛示現無邊廣大佛剎。彼諸佛剎中，一一如來無量無邊海會菩薩大眾圍繞，說此大法。黑闇世界、無日月處諸有情等，乃至生盲，悉蒙光照，得見毘盧遮那如來一切化佛，永盡眾苦，受無量樂。

爾時，如來從定起已，復入一切虛空極微塵數出生金剛威德大寶三昧。入三昧已，從右肩上放金色光，照于南方無量世界。從頂至足，一一毛孔放此光明，如是光明合成一色，照於南方靡不周遍。彼諸世界無量化佛，彼等諸佛示現無邊廣大佛剎。彼等佛剎一一如來無量無邊海會菩薩大眾圍繞，說此大法。黑闇世界、無日月處一切眾生，乃至生盲，悉蒙光照，得見毘盧遮那如來及以化佛，眾苦皆除，受無量樂。

爾時，如來從定起已，復入一切如來諸法本性清淨蓮華三昧。入三昧已，從其背上放紅蓮華色光，照于西方無量世界，乃至一切毛孔放紅蓮華色光遍照西方，盡虛空界合成一色，靡不周遍。彼等世界無量化佛，彼諸化佛現不可說廣大佛剎。彼等佛剎一一如來無量無邊海會菩薩大眾圍繞，說此大法。黑闇世界、無日月處一切眾生，乃至生盲，悉蒙光照，得見毘盧遮那如來及以諸佛，永滅眾苦，受無量樂。

爾時，如來從此定起，復入一切如來摩訶菩提金剛堅牢不空最勝成就種種事業三昧。入三昧已，從左肩上放五色光，照于北方無量世界。一切身分乃至毛孔放五色光，遍滿北方，盡虛空界合成一色，靡不周遍。彼諸世界無量化佛，彼諸如來示現難思廣大佛剎。彼等佛剎一一如來無量無邊海會菩薩大眾圍繞，說此大法。黑闇世界、無日月處一切眾生，乃至生盲，悉蒙光照，得見毘盧遮那如來及十方界一切諸佛，是等眾生永離眾苦，受無量樂。

爾時，如來從此定起，復入遍滿一切極虛空際現諸境智能善調伏盡眾生界最勝三昧。入三昧已，從於頂上放白色光，照于十方無量世界一切佛剎，靡不周遍。前之所放四種光明從四方來入此光內，遍滿虛空。微塵沙數諸佛、菩薩、無邊諸天眾，見是光明歎未曾有，各作是念：「以何因緣現此瑞相？」

爾時，佛薄伽梵——無始無終寂靜大聖主，護念眾生最勝大仙，擁護世界，利益有情，能為父母，拔生死苦，有大方便，最勝安樂，大慈大悲，具他心智——大毘盧遮那如來，觀察大眾心之所疑，普告一切大會諸菩薩摩訶薩言：「諦聽諦聽，善思念之。我今演說『摩訶瑜伽諸佛祕密心地法門諸佛境界攝真實經』，永斷汝等所有疑網，唯修此法得成佛道。此法善能引導一切菩薩摩訶薩坐菩提樹，此法即是諸佛根本，是法能滅一切惡業，是法能滿一切所願，是法能竭一切眾生生老病死憂悲苦海，是法能過生死曠野，是法能靜生死波濤，此法即是諸佛種子，此法即是建大法幢，此法即是大師子座，此法即是無上法輪，此法即是能照生死長夜黑暗大智慧炬，此法即是吹大法螺，此法即是擊大法鼓，此法即是大師子吼，能摧外道。」

爾時，大會無量無邊一切化佛、十六俱胝那庾多諸菩薩摩訶薩、忉利天主釋提桓因、娑婆世界主大梵天王、夜摩天子、都史多天子、樂變化天子自在天子，及以他方無數世界百千萬億俱胝那庾多天子，親對佛前，聞《諸佛境界大瑜伽大乘對法諸佛祕密攝真實經》名，歡喜踊躍，得未曾有，心生愛樂，各各脫身所著天衣，手執衣裓旋轉空中以供養佛。亦以天曼陀羅花、摩訶曼陀羅花、曼殊沙花、摩訶曼殊法花供養諸佛及諸大會，復以諸天上妙伎樂百千萬種於虛空中供養諸佛，復雨天上種種妙花——所謂瞻蔔迦花、蘇摩那花、阿提目多迦花、婆利師迦花等——供養於佛及諸大會。

爾時，大眾聞此經名，無量眾生獲大利益，恒河沙眾生得無生法忍，或有菩薩得歡喜地、或有菩薩得離垢地、或有菩薩得發光地、或有菩薩得焰慧地、或有菩薩得難勝地、或有菩薩得現前地、或有菩薩得遠行地、或有菩薩得不動地、或有菩薩得善慧地、或有菩薩得法雲地，復有無量無邊諸天子等發菩提心，永不退轉於阿耨多羅三藐三菩提。

諸佛境界攝真實經出生品第二

爾時，佛薄伽梵大毘盧遮那如來住普賢心，頂上寶冠現難思事，一切化佛影現其中——是諸如來大觀自在，得大法智波羅蜜多、一切如來毘須羯磨不空無礙，能所作事皆得善巧，一切心願無不滿足——依大神力，一切佛體安自心中莊嚴法身。

是時如來入一切諸佛普賢菩薩三摩耶出生金剛薩埵廣大威德三昧，從定起已，於自心中出生祕密真言曰：

「oṃ　va　jra　sa　tva　

唵(一)　縛(去)　日囉(二合)(二)　薩　怛婆(二合)(三)」　

爾時，毘盧遮那如來說此諸佛境界真實瑜伽祕密心地法時，十方無量無邊諸佛剎土六種震動，妙高山頂三十三天帝釋宮中大摩尼寶最勝樓閣亦復震動，天雨曼陀羅花、摩訶曼陀羅花、曼殊沙花、摩訶曼殊沙花而散佛上及諸大眾。

時諸大眾見此十方無量無數恒河沙等諸佛剎土六種震動、并見妙高山頂帝釋宮中大摩尼寶最勝樓閣六變震動，而作是念：「今者如來現大神變，以何因緣而有此瑞？」

爾時，如來知諸大會心之所念，而告之言：「汝等於此莫生疑惑，我今已說是深妙法——三世諸佛心中之心。一切佛法攝入此經、一切佛法從此經出，是法名為『一切如來真實境界大乘瑜伽微妙對法』，此是一切如來之心金剛真言最勝祕密。」

爾時，從諸佛心出是法已，即是時薄伽梵普賢陀羅尼此祕密法變成無量無數圓滿月輪，此滿月輪能令眾生大菩提心皆得清淨。此等無數圓滿月輪在於一切如來左右，從此月輪現諸如來無量無數大智金剛。此大智金剛從滿月出，復入毘盧遮那如來心中，依金剛薩埵三昧妙堅固力及一切如來大威德力故，無量無數智慧金剛合成一聚，量等虛空，現大光鬘。如是光鬘即得變成一切如來妙身語意堅牢智性五股金剛，從諸佛心出，住於毘盧遮那如來兩手掌中。從此金剛出種種色光金剛相貌，無量無數光明遍滿一切世界，平等無礙。此金剛光復從口出，現十方界微塵數等一切如來無礙法身，遍法界海。以何因緣遍滿法界？謂諸如來得平等慧及大神通，現能覺悟一切眾生，令發無上大菩提心，善能成就普賢難思種種妙行，一切如來因種性力善能親近、恭敬、供養大菩提樹，能滅一切惡魔波旬，證大菩提，自能覺悟、能轉無上最妙法輪，乃至能護盡虛空界一切眾生，能作一切利益安樂。一切如來善能成就大智神通最勝悉地，一切如來善能示現種種神通，依普賢三昧體及金剛三昧微妙堅牢和合力故，出現普賢大菩薩身。爾時，普賢菩薩立於毘盧遮那如來心中，而說偈言：

「善哉希有我普賢，　妙體堅固真實性，

由堅固力無形相，　為利生故現生身。」

爾時，普賢大菩薩從毘盧遮那如來心中出，對諸佛前坐月輪中，右手執金剛杵轉於掌內。是時毘盧遮那如來入一切如來金剛不壞智大三摩耶三昧，依是三昧力為普賢菩薩令得諸佛戒定慧解脫解脫知見蘊微妙大法輪利益眾生大方便力智大三摩耶，救護一切、盡眾生界一切自在主、一切大安樂深心愛樂，乃至一切如來平等性智、最勝神通、大乘對法、最勝悉地如是等果。是一切如來悉地金剛，為欲授與普賢大菩薩手故、為欲授與一切如來轉輪王體故、為欲授與一切如來不可思議佛事業故、為欲授與寶冠白繒灌頂故，毘盧遮那如來以自兩手授與金剛印。時一切如來與名字灌頂，號金剛手。爾時，金剛手菩薩摩訶薩得此金剛已，右手執金剛杵轉於掌中，安置當心，而說偈言：

「此是一切諸如來，　最勝金剛大悉地，

諸佛授我以兩手，　無相現相為利生。」

諸佛境界攝真實經金剛界大道場品第三

爾時，金剛手菩薩摩訶薩承佛威神，觀察十方無量無邊塵數世界一切眾生如觀掌中阿摩勒果，為眾生故，生大悲心，即從座起，偏袒右肩，右膝著地，而白佛言：「世尊！一切世間諸有情類，或有貪著財寶、或有貪著飲食、或有貪著五欲憎嫌三寶、或有愛樂歌舞恣情遊戲，是等眾生未曾見聞真實妙法，入於邪見外道法中而不修習諸佛梵行。彼諸眾生廣造惡業、作地獄因，一切餘法不能救度，唯有金剛界大曼陀羅無上大法善能救護。何以故？若有眾生造種種罪，當墮地獄、餓鬼、畜生及八難處，唯有此法而能拔濟。若有眾生希望一切最勝安樂，唯此祕密善能圓滿。復有眾生愛樂正法，願求一切如來淨戒、三昧、智慧、最勝悉地，此祕密法為方便行。曾多佛所修種種行，求於禪定、解脫等果，如是眾生易入此曼陀羅，即便證得阿耨多羅三藐三菩提，何況世間福樂果報？今者，世尊發起最勝大慈悲心，為斯等事，今當演說陀羅尼法。」

爾時，佛薄伽梵告金剛手菩薩言：「善哉，善哉。金剛手！如是如是，如汝所說。汝起大悲，為未來世一切眾生示如實道。善男子！諦聽諦聽，善思念之，我今為汝次第廣說此曼陀羅大道場法。

「善男子！若有修學諸佛境界此金剛界瑜伽大曼陀羅法者，最初第一作何等事？瑜伽行者最初入道場時，先結滅罪印，以左右大母指頭指更互相叉，以左右中指直竪，次以二中指頭相屈，更互拄著其左右無名指，小指如大拇指頭指更互相叉，即持真言。如此名為三業祕密真言，曰：

「oṃ　svā　bhā　va　śu　ddhā　sa　rva　唵(一)　薩縛(去二合)(二)　婆(去)　縛(三)　輸　陀(大聲)(四)　薩　嚕縛(去二合)(五)　dha　rmma　svā　bha　va　śu　ddho　那　魯磨(二合大聲)(六)　薩縛(去二合)(七)　婆(去)　縛(八)　戍　度(九)　hūṃ　

吽(大聲)(十)」　

「持一遍已，作如是想：『一切諸法本性清淨，我及眾生亦本性清淨。』作是想已，復次，瑜伽行者結金剛合掌印，先合二掌，次十指頭更互相叉，以右押左，即是金剛合掌印，一切印法皆從此生。持真言曰：

「oṃ　va　jrāṃ　ja　li　

唵(一)　縛　日囒(去二合)(二)　惹　哩(三)　

「持真言已，印身五處——一、頂上，二、右肩上，三、左肩上，四、心上，五、喉上。于時行者以此金剛合掌之印加持五處，即時身上被金剛甲。行者及弟子身心堅固悉得安穩，一切惡鬼、毘那夜迦不得其便。

「復次，喻伽行者結金剛縛印，不解其前金剛合掌印，左右十指更互相握，以右五指堅握左手、以左五指堅握右手，如縛著相。持真言曰：

「oṃ　va　jra　va　nva　traṭ　

唵(一)　縛(去)　日囉(二合)(二)　曼　陀(三)　怛喇吒(三合反舌半音)(四)　

「最後三字重持三遍，每習三字一遍，左右中指直竪，彈指一遍，如是至三。于時行者持真言已，作想：『我身及諸眾生身中所有一切煩惱悉皆除滅，內外清淨猶如虛空，堪為諸佛菩薩住處，一切毘那夜迦、諸鬼神等悉皆遠離，四攝、十善、十波羅蜜……一切善業皆隨圓滿，猶如眾流入於大海。』作是想已，復次，瑜伽行者將入道場，雙膝著地，合掌禮拜，結覺起印。先結金剛拳，次以左右小指更互相鉤，以右鉤左，次舒左右頭指，其頭相拄，而作是想：『如今毘盧遮那如來勅于十方世界微塵沙數諸佛菩薩及賢聖眾，令止一切三昧說法等事，來集道場觀察行者，同共攝受利益眾生。』作此觀已，仰印向外，持真言曰：

「oṃ　va　jre　ti　ṣṭa　

唵(一)　縛(去)　日盧(二合)(二)　底　瑟吒(二合)(三)　

「復次，瑜伽行者結金剛拳印，先以左拳安心之上，次以右拳出於外邊，次舒左拳頭指，又舒右拳頭指向外。持真言曰：

「hūṃ　

吽　

「持此真言一遍，即作此想：『逐我身中并道場內所有毘那夜迦、一切惡鬼神等。』行者持此真言時，右拳頭指向外搖動，是驅逐相即名。

「遣出魔等已，復次，瑜伽行者結金剛鉤印，先作金剛縛印，次舒右手頭指，少屈，想作鉤印，請諸佛、菩薩、一切聖眾。持真言曰：

「oṃ　va　jra　ku　śa　jaḥ　

唵(一)　縛(去)　日羅(二合)(二)　虞　遮　惹(入聲)(三)　

「纔持此真言，一切諸佛、菩薩、聖眾降臨。

「復次，瑜伽行者作集會印，先以兩手結金剛拳，次以左拳安右膝上，次以右拳臆上交臂束心，即作是想：『一切如來菩薩聖眾皆悉集會。』作此觀已，持真言曰：

「oṃ　va　jra　sa　jā　ma　

唵(一)　縛(去)　日羅(二合)(二)　沙　摩　惹(引)(三)　

「持此真言已，即作是想：『諸佛菩薩既集會已，發歡喜心。』不搖兩臂，唯以左右拇指頭指三遍彈指。」爾時，如來而說偈言：

「定慧二翼金剛拳，　交臂束心精進力，

彈指發聲遍法界，　諦觀普請諸如來。」

諸佛境界攝真實經卷上

諸佛境界攝真實經卷中

罽賓三藏般若奉　詔譯

金剛界大道場品之餘

「復次，瑜伽行者作如是想：『諸佛菩薩今當降臨，示現威德大神通力。』作此想已，復應觀察釋迦如來成道之法——如釋迦菩薩近菩提樹一由旬內，修諸苦行滿足六年，願成佛道，趣菩提樹坐金剛座，入金剛定。爾時，毘盧遮那如來觀見是已，至菩提樹金剛道場示現無數化佛遍滿虛空，猶如微塵，各共同聲告菩薩言：『善男子！云何不求成佛之法？』菩薩聞已，虔恭合掌白佛言：『我今未知成佛之法，唯願慈悲示菩提路。』時諸化佛告菩薩言：『善男子！心是菩提，當求自心。』恒沙諸佛異口同音說法身求心真言，曰：

「oṃ　ci　tta　pra　ti　dhaṃ　ka　唵(一)　室　多(二)　鉢羅(二合)　底(丁以反)(三)　馱儞(二合)(四)　迦　ro　mi　

嚕(五)　弭(六)　

「爾時，菩薩聞是法已，結金剛縛印，二手相叉作拳，安之當心，一心觀察真言義趣，白諸佛言：『我得是法。』時佛問曰：『得何等法』菩薩答言：『心是菩提，我得是法。』諸佛告言：『更復微細觀察分別。』菩薩白言：『心、意識法入諸煩惱，共相和合，不可分別。然諸法中求心心所悉不可得、五蘊法中求不可得、十二處中亦不可得、十八界中亦不可得、乃至十八空中亦不可得。蘊、處、界法一一分別，一切法體無我、我所，補特伽羅無我、我所，心心所法本來無生亦無滅處，於諸世間一切心中亦不可見，內無外無、中間亦無，過去心不可得、現在心不可得、未來心不可得，猶如幻化無有差別。我今自證皆悉如是。世尊！如我解者，心心所法本來空寂，依何等法求成佛道？』諸佛告言：『心心所法和合之時自覺苦樂，名自悟心，唯自能覺、他所不悟，依止此心立菩提心。』

「復次，瑜伽行者如彼菩薩觀察心已，結加趺坐作金剛縛印，安之當心，閉於兩目，諦觀自心，口習求心真言、意想祕密之義。」

爾時，世尊而說偈言：

「行者想月輪，　定中普禮足：

『唯願諸如來，　示我所行處。』

諸佛同音告：　『汝應觀自心。』

既聞是語已，　如教而觀察。

久住諦思惟，　不見自心相，

復想禮佛足，　白言：『最勝尊！

我不見自心，　此心為何相？』

諸佛咸告語：　『心相難測量，

授汝心真言，　如理諦觀察。』

「復次，瑜伽行者結金剛縛印，作菩提心相狀之觀并習真言。是諸化佛告菩薩言：『善男子！應發無上大菩提心。』菩薩問言：『云何名為大菩提心？』諸佛告言：『無量智慧猶如微塵，三阿僧祇一百劫中精進修習之所成就，遠離一切煩惱過失，成就福智，猶如虛空，能生如是最勝妙果，即是無上大菩提心。譬如人身，心為第一；大菩提心亦復如是，三千界中最為第一。以何義故名為第一？謂一切佛及諸菩薩從菩提心而得出生。』菩薩問言：『大菩提心其相云何？』諸佛告言：『譬如五十由旬圓滿月輪，清涼皎潔，無諸雲翳，當知此是菩提心相。』作是語已，無量諸佛異口同音說大菩提心真言，曰：

「oṃ　bo　dhi　ci　tta　mu　tpa　da　ya　唵(一)　謨　尼(上)(二)　室　多(三)　牟　膩婆(二合)　馱(四)　野　mi　

弭(五)　

「如彼菩薩觀菩提心，瑜伽行者亦復如是。」

爾時，如來而說偈曰：

「一念見淨心，　圓滿如秋月，

復作是思惟：　『是心為何物？

煩惱習種子，　善惡皆由心，

心為阿賴耶，　與淨識為本，

六度熏習故。　彼心為大心。

藏識本非染，　清淨無瑕穢，

無始修福智，　猶如淨滿月。

無體亦無用，　即月亦非月，

由具福智故，　滿月如自心。』

菩薩心歡喜，　復白諸佛言：

『我已見心相，　清淨如月輪，

離諸煩惱垢，　能執所執等。』

諸佛咸告言：　『汝心本如是，

為客塵所翳，　不悟菩提心。

汝觀淨月輪，　念念而觀照，

能令智明顯，　得悟菩提心。』

「復次，瑜伽行者結金剛縛印，依前觀察并習真言，如前化佛告菩薩言：『善男子！復有堅固菩提心真言，曰：

「『oṃ　ni　ṣṭa　va　jra　

唵(一)　膩　瑟陀(二合)(二)　嚩　日囉(二合)(三)　』

「爾時，菩薩依前觀照而白佛言：『我今已見。』佛言：『云何為見？』菩薩答言：『見滿月中五股金剛，一切煩惱悉皆摧碎。如銷黃金，其色煥然。如此智慧最為第一，即是諸佛不生不滅金剛之身。』如彼菩薩觀於月輪，瑜伽行者亦復如是。

「復次，瑜伽行者自觀我身金剛薩埵，并復結印持念百言(金剛薩埵即是毘盧遮那如來變化身)。如諸化佛告菩薩言：『善男子！復有如金剛真言，曰：

「『oṃ　va　jro　tma　ko　hūṃ　

唵(一)　嚩(去)　日嚕(二合)(二)　陀摩(二合)　虞(三)　吽(去大聲)(四)　』

「爾時，菩薩依前觀之，白諸佛言：『我今已見。』佛言：『云何已見？』白言：『我身已成金剛薩埵，頭上寶冠有五化佛，手執金剛以為法主，利益安樂一切眾生。』如彼菩薩觀金剛薩埵，瑜伽行者亦復如是，閉目端坐而作是想：『我身即是金剛薩埵，頂有寶冠，寶冠之中五方化佛結跏趺坐，右手把金剛杵當右臆下。若舉此杵，即能摧破一切眾生及自身中所有一切重障煩惱。』作此觀已，結金剛縛印，持此真言。

「復次，瑜伽行者次觀五方諸佛菩薩及其眷屬入自身中，如諸化佛告菩薩言：『善男子！有同三世諸佛真言，曰：

「『oṃ　ya　thā　sa　rva　ta　thā　ga　tā　唵(上)　野　他(引)(二)　薩　嚕嚩(二合去)(三)　怛　他(引)　蘖　多(四)　sta　tha　hūṃ　

娑怛(二合)　他(五)　吽(去大聲)(六)　』

「爾時，菩薩依前觀之，白言：『已見。』『云何見之？』答言：『三世諸佛及其眷屬、微塵菩薩、無數天龍從十方界入出我身，如五方色——青、黃、赤、白及以雜色。是五方佛入我身中，具三真實總成我體，諸佛所證唯此法身。』如彼菩薩觀諸佛等入於身中，瑜伽行者亦復如是，閉目端坐結金剛縛印，而作是想：『五方諸佛一切菩薩各各自將無數眷屬及天音樂入我身中，其諸佛身：第一、白色，第二、青色，第三、金色，第四、紅色，第五、雜色。』又作此想：『三身妙果並三真實，我身之中皆得圓滿。』如是，念念常觀。作此觀已，習彼真言，復作是念：『如斯觀門是佛境界，我今始覺知心清淨，見身作佛，眾相圓滿，得成菩提。』於其定中遍禮諸佛，願垂加護，令證法身。

「復次，瑜伽行者作報身觀，如諸化佛告菩薩言：『善男子！有報身真言，曰：

「『oṃ　svā　hā　va　śu　ddho　haṃ　

唵(一)　娑嚩(二合引)(二)　婆(去)　嚩(去)(三)　戍　度(四)　憾(去)(五)　』

「爾時，菩薩依前觀之，白言：『我今已見。』佛言：『云何見之？』答言：『法與非法本性清淨，譬如蓮華雖生泥中而塵不染，我今觀此即是報身。』如彼菩薩作報身觀，瑜伽行者亦復如是，安心端坐，結金剛縛印，當作此想：『法與非法本來清淨，猶如蓮華，雖生泥中，塵不能染；諸佛報身及我報身亦復如是，雖似受用衣服、飲食、諸天音樂，心不染著。』作是想已，習其真言。

「復次，瑜伽行者作化身觀，如諸化佛告菩薩言：『善男子！有化身真言，曰：

「『oṃ　sa　rva　sa　mo　hūṃ　

唵(一)　薩　嚕嚩(去二合)(二)　娑　謨(引)(三)　吽(四)　』

「爾時，菩薩依前觀之，白諸佛言：『我今已見。』佛言：『云何見之？』答言：『種種相狀具人聖道，或為一一眾生各變化身、或觀一切有情各成一佛，我今觀此即是化身。』爾時，菩薩聞是真言應時證獲三身妙果。如彼菩薩作化身觀，瑜伽行者亦復如是，端坐正念，結金剛縛印，而作是想：『我今自有種種名號、種種色相，或從覩史多天降入母胎、或壽命成就、六根圓滿、或如日月出現、或坐菩提樹下、或降四種魔軍、或受梵天王請而轉法輪度諸眾生、或時論議摧諸外道、或從忉利天宮下三道寶階、或為降伏魔醯首羅天及諸惡鬼神故變化金剛怒菩薩勝於三界大曼陀羅、或教化已畢入無等等寂靜法界。』瑜伽行者亦復如是，應觀自身，作是想已，持此真言。

「復次，瑜伽行者結金剛縛印，當作此想：『譬如十方世界虛空無盡，我觀三身及三真實堅固常住亦復如是。』為利益安樂一切眾生故，日夜常作如是妙觀。作是觀已，持真言曰：

「oṃ　sa　rva　ta　thā　ga　tā　vi　saṃ　唵(一)　薩　嚕嚩(去二合)(二)　怛　他(引)　誐　多(引)(三)　毘　薩儞(二合)　maṃ　dṛ　ḍha　va　jra　ti　ṣṭa　

滿　怛盧(二合)　陀(四)　嚩　日囉(二合)(五)　底　瑟吒(二合)(六)」　

「復次，瑜伽行者結圓滿印，仰掌以右手大拇指押小指上，餘之三指竪立，以掌盛水，加持七遍，先以一分洒於頂上、次以一分飲之、後以一分散於四方。散已，當作是想：『我身堅固猶如金剛，一切眾生亦獲長壽。』若以此印真言加持水灑一切供養等物，悉得吉祥最勝清淨，毘那夜迦、諸惡鬼神不能污穢亦不得便。其真言曰：

「oṃ　va　jro　da　ka　ṭhaḥ　

唵(一)　縛(去)　日嚕(二合引)(二)　馱(重聲)　迦　吒(反舌呼)(三)」　

「瑜伽行者如是如是日夜觀察，得何利益？謂依如是如是觀察，速疾得入一切諸佛祕密境界。若瑜伽行者修此觀時，諸佛菩薩常加衛護，心有諸願皆得圓滿。諸佛菩薩來就，如前彈指，告言：『善哉，善哉。善男子！善女人！勤加功力修此法門，一切世間最上勝果不求自得，於當來世速證菩提。』

「復次，瑜伽行者入毘盧遮那三昧，端身正坐勿令動搖，舌拄上齶，繫心鼻端，自想頂有五寶天冠，天冠之中有五化佛結跏趺坐。作此觀已，即結堅牢金剛拳印，先以左右大拇指各入左右手掌內，又以左右餘四指堅握指作拳，即是堅牢金剛拳印。次竪立左頭指，其左拳背安當心上，其掌面轉向左邊，即以右拳小指握著左拳頭指一節，又以右拳頭指之頭拄著右拳拇指一節，亦安心前，是名菩提引導第一智印、亦名能滅無明黑闇印。緣此印加持，諸佛與行者授無上菩提最勝決定之記，即是毘盧遮那如來大妙智印。瑜伽行者結此印已，運心作想一切眾生同結此印，十方世界無三惡道、八難苦果，悉皆受用第一義樂持。真言曰：

「oṃ　hūṃ　ja　ho　sa　

唵(一)　吽(二)　惹(大聲)(三)　翳(上)(四)　佐(五)　

「復次，瑜伽行者持此真言一一觀察五字色相。

「第一、結菩提印。入毘盧遮那如來三昧，當觀『oṃ　字色及我身、十方世界悉皆白色。若瑜唵』　伽行者修此觀門之時，自身及與一切眾生所有無明煩惱惡業自然消滅，行者及一切眾生速得成佛故。

「第二、結破魔印。右手舒五指以按於地，左手五指執持衣角，入東方不動如來三昧，當觀『hūṃ　字色及我身、盡東方界，及以九方無量吽』　世界諸佛菩薩、一切眾生、山川草木咸皆青色，以右手掌面用按於地。此印能令諸魔、鬼神、一切煩惱悉皆不動，是名能滅毘那夜迦及諸惡魔鬼神之印。

「第三、結施諸願印。左手同前，舒右五指仰掌，入南方寶生如來三昧，當觀『ja惹』字色及我身、盡南方世界，及以九方無量世界諸佛菩薩、一切眾生、卉木山川皆黃金色。即作是想，從五指間雨如意珠，此如意珠雨天衣服、天妙甘露、天妙音樂、天寶宮殿，乃至眾生一切所樂皆令圓滿，是印名為能令圓滿一切眾生所愛樂印，能滿眾生一切願故。

「第四、結除散亂心印。先舒左五指安臍輪前，次舒右五指安左掌上。結此印已，入西方無量壽如來三昧，當觀『ho翳』字色及我身、盡西方界，并與九方無量世界諸佛菩薩、一切眾生、山川草木悉作紅蓮華色，能令行者及諸眾生除散亂心、入三昧故。

「第五、結無怖畏印。左手如前，次舒右五指，以掌面向外，入北方不空成就如來三昧，當觀『sa佐』字色及我身、盡北方界，并與九方無量世界諸佛菩薩、一切眾生、山河大地、草木叢林悉皆五色。以何因緣名無怖畏？謂備四義稱無怖畏：一者、中方毘盧遮那如來能滅無明黑暗，出生般若波羅蜜……等，盡虛空界，洞達光明；二者、東方不動如來能摧一切頻那夜迦、惡魔、鬼神等，悉令不動；三者、南方寶生如來能除貧乏，施天宮殿、天飲食、天衣服、天音樂，悉皆圓滿；四者、西方無量壽如來能與行者三昧大樂，譬如十方虛空無量無盡、亦如眾生無量無盡、亦如煩惱無量無盡，如是，瑜伽行者三昧大樂亦復無量無盡。如是四義具足圓滿，是故北方不空成就如來告行者言：『善男子！善女人！汝勿怖畏。』由是義故，名無怖畏印。」

爾時，毘盧遮那如來告金剛手菩薩言：「我今已說五佛印契及以真言，次說四波羅蜜天印契及以真言。

「復次，東北角金剛波羅蜜天，屬阿閦如來，印契想觀皆同阿閦如來。行者結印，持真言曰：

「oṃ　sa　tva　va　jri　

唵(一)　薩　怛婆(二合)(二)　嚩(去)　日哩(二合)(三)　

「復次，東南角寶波羅蜜天，屬寶生如來，印契想觀皆如寶生如來。行者結印，持真言曰：

「oṃ　ra　tna　va　jri　

唵(一)　囉　馱那(二合)(二)　嚩(去)　日哩(二合)(三)　

「復次，西南角法波羅蜜天，屬無量壽如來，印契想觀皆如無量壽如來。行者結印，持真言曰：

「oṃ　dha　rmma　va　jri　

唵(一)　馱　嚕摩(二合)(二)　嚩(去)　日哩(二合)(三)　

「復次，西北角羯磨波羅蜜天，屬不空成就如來，印契想觀皆如不空成就如來。行者結印，持真言曰：

「oṃ　ka　rmma　va　jri　

唵(一)　迦　嚕摩(二合)(二)　縛(去)　日哩(二合)(三)　

「復次，金剛手！我今已說內供養法，皆是有相月輪等觀，次當演說無相妙觀。瑜伽行者端坐正觀，諦想月輪，結諸契印，歌舞、燒香、塗香、花鬘、園林、城邑聚落、河海、雪山、黑山、日月星宿、國王、大臣、比丘、比丘尼、善友眷屬，乃至十地菩薩、聲聞、緣覺、四攝、十善、六波羅蜜……，如是等數一切相狀，乃至微塵悉皆空寂。若夢中見如是相狀亦勿歡喜，設見十方諸佛菩薩雖現其前亦勿歡喜，唯自一心求成佛果，無分別觀，堅立不動如須彌山，遠離一切妄想分別。

「若瑜伽行者未獲悉地，應觀三十七尊相狀；若證悉地，不取相狀，安立無上大菩提心；若觀菩提心相猶如月輪、水精、乳色，此等諸相皆是凡夫所觀之境。

「若凡夫人修此觀門，雖造五逆、一闡提等極重惡業皆悉消滅，應時便獲五種三昧：一、剎那三昧，二、微塵三昧，三、白縷三昧，四、隱顯三昧，五、安住三昧。

「汝金剛手！我今已說五方如來四波羅蜜真言印法、亦各別說金剛薩埵等真言及印，當為汝說坐位次第。」

諸佛境界攝真實經金剛外界品第四

爾時，金剛手菩薩白佛言：「世尊！唯願說之，唯願說之，我深渴仰，願樂欲聞。」

佛言：「善男子！然其印法有差別名，五方如來、四波羅蜜、十六菩薩皆得印名；餘諸契法雖得印名，義有差別。云何差別？謂五方佛、四波羅蜜、十六菩薩名為真印，金剛嬉等名影相印，金剛燒香等名親近印，金剛鉤等名為智印。以是義故，有差別名。

「瑜伽行者以身語意印契真言供養本尊毘盧遮那如來，諸供養中最為第一。

「復次，從西北角羯磨波羅蜜三昧起，當觀東方不動如來、四大菩薩，金剛薩埵三昧正觀，其名曰：金剛薩埵菩薩、金剛王菩薩、金剛愛菩薩、金剛善哉菩薩。其毘盧遮那如來當中而坐，面向東方；東方不動如來面向西方，四大菩薩亦復如是。

「復次，正觀金剛薩埵菩薩。瑜伽行者自觀：『我身是金剛薩埵、我語是金剛、我心是金剛，我身之色，及諸佛菩薩、一切眾生、十方世界山川河池、草木叢林悉皆青色。』作此觀已，即以右手作金剛拳，以大拇指入其掌中，以餘四指堅握拇指，安置當心。次以左手作金剛拳，安左腰上，此名金剛不退轉印。結此手印，作如是想：『我今未得成佛已來常不退轉，恭敬供養毘盧遮那如來。』即是獲得金剛不壞不退三昧，結不退轉印，持真言曰：

「oṃ　va　jra　sa　tva　

唵(一)　嚩(去)　日囉(二合)(二)　娑　怛嚩(二合)(三)　

「復次，觀金剛王菩薩。瑜伽行者自想：『我是金剛王，我身之色，及諸佛菩薩、一切眾生、十方世界山川土地、草木河池皆悉青色。』作此觀已，次結手印，以其兩手作金剛拳，舒二頭指成屈鉤狀，仰上並立，以其兩拳中指及無名指、小指指背相著，立安心上。當作此念：『諸佛菩薩以鉤引來。』是即名為金剛鉤王。結此契印，持真言曰：

「oṃ　va　jra　rā　ja　

唵(一)　嚩(去)　日囉(二合)(二)　囉(引)　惹(三)　

「復次，觀金剛愛菩薩。瑜伽行者自想：『我是金剛愛，我身之色，及諸佛菩薩、一切眾生、十方世界山川河池、土地草木皆悉青色。』作此觀已，次結契印。以其二手作金剛拳，想左拳把弓，右拳執箭，以慈悲眼射一切魔、貪瞋癡等一切煩惱，是印名為滅瞋恚印。以何因緣名金剛愛？謂此菩薩能施，行者所愛樂故。結此契印，持真言曰：

「oṃ　va　jra　rā　ga　

唵(一)　嚩(去)　日囉(二合)(二)　囉(引)　誐(三)　

「復次，觀金剛善哉菩薩。行者自想：『我是金剛善哉，我身之色，及諸佛菩薩、一切眾生、十方世界山川河池、草木叢林皆悉青色。』作此觀已，次結契印。以其兩手作金剛拳，先以左拳安右臆上，後以右拳安左臆上，定、慧二法是；金剛拳交臂束心是精進力；即舒左右拇指頭指，三遍彈指，是歡喜相。若結此印，即得出離無明城故。結此契印，持真言曰：

「oṃ　va　jra　sa　dhu　

唵(一)　嚩(去)　日囉(二合)(二)　娑　努(三)　

「復次，從東方金剛善哉菩薩觀起，當入南方金剛寶觀門，謂觀南方寶生如來四大菩薩，其名曰：金剛寶菩薩、金剛威德菩薩、金剛幢菩薩、金剛笑菩薩。南方寶生如來面向北方，四大菩薩亦復如是。行者自想：『我是金剛寶，我身之色，及諸佛菩薩、一切眾生、十方世界山川草木皆黃金色。』作此觀已，次結印契。以其兩手作金剛拳，以二拳面安兩肩上，復作是想：『今者我與諸佛、菩薩、眾生灌頂。』結此契印，持真言曰：

「oṃ　va　jra　ra　tna　

唵(一)　嚩(去)　日囉(二合)(二)　囉　怛那(二合)(三)　

「復次，觀金剛威德菩薩。行者自想：『我身是日光天子，於剎那頃悉能滅盡一切眾生內外黑闇。我身之色，及諸佛菩薩、一切眾生、十方世界山川河池、草木叢林皆黃金色。』作是想已，次結契印。以其兩手作金剛拳，以此兩拳竝安心上，左右兩拳更互輪轉，如日右轉，如是三轉當成日天光明輪故。結此契印，持真言曰：

「oṃ　va　jra　te　ja　

唵(一)　嚩(去)　日羅(二合)(二)　提　惹(三)　

「復次，觀金剛幢菩薩。行者自想：『我身是金剛幢，一切眾生所愛樂物雨我身邊。我身之色，及諸佛菩薩、一切眾生、十方世界山川草木皆黃金色。』作此觀已，次結契印。先以兩手作金剛拳，以其拳面向行者面，左右二拳直立空中，名金剛幢印，一切眾生所愛之物能圓滿故。結此契印，持真言曰：

「oṃ　va　jra　ke　tu　

唵(一)　嚩(去)　日囉(二合)(二)　鷄　覩(三)　

「復次，觀金剛笑菩薩。行者自想：『我身是金剛笑，我身之色，及諸佛菩薩、一切眾生、十方世界山川草木皆黃金色。』作此觀已，次結契印，以其兩手作金剛拳安口左右，三遍微笑——先以拳面安口左右微笑、次以拳背安口左右微笑、後以拳面安口左右微笑——如是能令十方眾生皆獲怡悅，受大安樂。結此契印，持真言曰：

「oṃ　va　jra　ha　sa　

唵(一)　嚩(一)　日囉(二合)(二)　訶(引急大聲)　佐(上)(三)　

「復次，從南方金剛笑菩薩觀門起，當入西方金剛法觀門，謂觀西方無量壽佛面向東方，四大菩薩亦復如是。行者自想：『我是金剛法(觀音菩薩)，我身之色，及諸佛菩薩、一切眾生、十方世界山川草木皆紅蓮色。』作此想已，次結契印。以其兩手仰金剛拳，先以右拳安左拳上，右轉一遍；次以左拳安右拳上，亦轉一遍；復以右拳安左拳上，亦轉一遍。是金剛蓮華印能令眾生厭離世間，出世法、入甘露城。持真言曰：

「oṃ　va　jra　dha　rmma　

唵(一)　嚩(去)　日囉(二合)(二)　馱　嚕摩(二合)(三)　

「復次，觀金剛利(文殊)菩薩。行者自想：『我是真金剛利，我能斷除一切眾生貪、瞋、癡等。我身之色，及諸佛菩薩、一切眾生、十方世界山川河池、草木叢林皆紅蓮華色。』作此觀已，舒出右拳，即作是想：『我今右手執大利劍，能斷眾生一切煩惱。』持真言曰：

「oṃ　va　jra　ti　kṣṇa　

唵(一)　嚩(去)　日囉(二合)(二)　底(丁以反)(引)　瑟那(二合)(三)　

「復次，觀金剛因菩薩。行者作想：『我是金剛因，我是世間醍醐甘露，我是金剛大教法輪。我身之色，及諸佛菩薩、一切眾生、十方世界山川河池、草木叢林皆紅蓮色。』作此念已，結金剛拳，以二拳面並安心上，兩拳中指中節相著，左右更互輪轉三遍，即作是想：『我今三轉金剛法輪於十方界。』持真言曰：

「oṃ　va　jra　he　tu　

唵(一)　嚩(去)　日囉(二合)(二)　翳　覩(引)(三)　

「復次，觀金剛語言菩薩。行者作想：『我是金剛語言，我今能與一切眾生蘇悉地法，我身之色，及諸佛菩薩、一切眾生、十方世界山川河池、草木叢林皆紅蓮色。』作此想已，作金剛拳安口左右，作往來相猶加語言，結於此印能達一切眾生語言。持真言曰：

「oṃ　va　jra　bhā　ṣa　

唵(一)　嚩(去)　日囉(二合)(二)　麼(引)　沙(上聲呼)(三)　

「復次，從西方金剛語言菩薩觀起，當入北方金剛羯磨觀門，謂觀北方不空成就如來四大菩薩，其名曰：金剛羯磨菩薩、金剛護菩薩、金剛藥叉菩薩、金剛拳菩薩。行者作想：『我是金剛羯磨、我是金剛不空(必定得果是不空義)、我是種種事業能成就、我是能到一切處、我是能作種種事、我是能成就妙事業，我身之色，及諸佛菩薩、一切眾生、十方世界山川河池、草木叢林皆悉五色。』作是想已，結金剛拳作舞三遍，是名種種事業印。所以者何？謂能成就種種業。持真言曰：

「oṃ　va　jra　ka　rmma　

唵(一)　嚩(去)　日囉(二合)(二)　羯　嚕磨　

「復次，觀金剛護菩薩。行者作想：『我是金剛護、我是金剛甲，堅實牢固，不可破壞；我是金剛精進，我是守護十方無量一切眾生，施無怖畏。我身之色，及諸佛菩薩、一切眾生、十方世界山川泉源、草木叢林悉皆五色。』作此想已，結金剛拳，舒兩頭指安於臍上，分拳兩邊到於背上，復從背上還到臍輪，兩頭指端相輪一遍，自作此想是繫縛義。次二頭指如前當心，引到於背，却還至胸，以二指端相輪一遍，自作此想亦繫縛義。次又至頸亦復如是，自作此想亦如繫縛。持真言曰：

「oṃ　va　jra　ra　kṣa　

唵(一)　嚩(去)　日囉(二合)(二)　囉　吉叉(二合)(三)　

「復次，觀金剛藥叉菩薩。行者作想：『我是金剛藥叉，所謂諸佛大方便力神通變化。我口中有金剛利牙，一切見者，懷大恐怖，善能摧滅一切魔怨。我身五色，諸佛菩薩、一切眾生、十方世界亦皆五色。』作此想已，結金剛拳印，左右小指相鉤著口，舒二頭指安左右頰，是二牙相。持真言曰：

「oṃ　va　jra　ya　kṣa　

唵(一)　嚩(去)　日囉(二合)(二)　夜　吉叉(二合)(三)　

「復次，觀金剛拳菩薩。行者作想：『我是金剛拳，我能示現諸眾生前，我是能解脫金剛繫縛者。我身之色，諸佛菩薩、一切眾生、十方世界亦皆五色。』作此想已，結真金剛拳印，左右小指更互相鉤，合二拳面，堅握莫緩，是真金剛拳印。持真言曰：

「oṃ　va　jra　saṃ　dhi　

唵(一)　嚩(去)　日囉(二合)(二)　散　尼(去)(三)」　

諸佛境界攝真實經卷中